\chapter{Atlas-Based}\label{atlas}
Un atlas est une structure imagée, à 2 ou 3 dimensions, manuellement pré-classifiée par un expert. Les atlas sont soit simple\footnote{une seule image classifiée} soit statistiques. Les atlas statistiques les plus populaires sont les atlas moyenneurs\footnote{moyennes des atlas simples}, les atlas tissulaires\footnote{contiennent les probabilités d'appartenance aux différents tissus} et les atlas structurels\footnote{contiennent les distribution probabilistes des différentes structures}\cite{atlasBasedConstruction}.  
\\Un atlas est une probabilité à priori utilisable en segmentation d'image.

	% atlas Simples
	\section{Simples}
L'utilisation des atlas simples se fait par mapping et par déformation géométrique \cite{atlasSimpleUse}.
\\Pour commencer, on déforme, géométriquement, l'atlas afin qu'il ressemble un maximum à la structure à classifié. On applique, ensuite, une projection de l'atlas sur la structure. La classification est réalisée en utilisant les labels de classification de l'atlas.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/atlasExample.png}
    \captionof{figure}{Atlas simples du cortex cérébrale  \cite{atlasExemples_IMG}.}
\endgroup

	% atlas probabiliste
	\section{Statistiques}
Les méthodes à atlas statistiques utilisent le mapping des données et la règle de Bayes \cite{atlasSimpleUse} \cite{atlasProbaUse}.
\\En appliquant une projection de l'atlas sur la structure à segmenter, on trouver, pour chaque pixel, une probabilité conditionnelle d'appartenir aux labels. Grâce à l'utilisation de règle de Bayes, on trouve les labels de la structure.
\\Pour l'utilisation de la règle de Bayes, on admet que les pixels suivent une loi Gaussienne, qui nécessite des paramètres. En maximisant la probabilité des labels de l'image, on trouve les paramètres optimaux. Cette maximisation est réalisée en minimisant la fonction ci-dessous.
$$
\prod_{l \in labels} -log(\Pr(l|\text{paramètres de Gausse}))  
$$

% exemples
\section{Exemples d'applications : Segmentation cérébrale et cardiaque}\label{coeurCerveauExemple}
Les atlas statistiques sont utilisés dans la segmentation de nombreux organes humains, à partir d'images IRM. En effet, les images créées grâce à cette modalité permettent de facilement distinguer différents tissus mous, comme par exemple les muscles et les tissus gras. Les organes les plus segmentés grâce à cette méthode sont le cerveau et le cœur.
\\
\\La difficulté, lors de la segmentation cérébrale, viens du fait que certaines structures du cerveau sont de petite taille et difficile à distinguer les unes des autres. Il est donc nécessaire d'utiliser plusieurs types d'atlas pour diminuer les erreurs de classification. L'union d'un atlas statistique et d'un atlas topologique permet d'améliorer les résultats \cite{atlasExemple1}.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{../img/atlasUse1.png}
    \captionof{figure}{Image originale à segmenter  \cite{atlasExemple1}.}
\endgroup

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{../img/atlasUse2.png}
    \captionof{figure}{Atlas topologique utilisé et quelque résultats de segmentation  \cite{atlasExemple1}.}
\endgroup

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{../img/atlasUse3.png}
    \captionof{figure}{Reconstruction à 3 dimensions des résultats de segmentation  \cite{atlasExemple1}.}
\endgroup

La difficulté, lors de la segmentation cardiaque, résulte du mouvement du cœur durant le cycle systolo-diastolique. Pour palier à ce problème, on crée un atlas basé sur un seul instant du cycle et on utilise ensuite des transformations topologiques permettant de mapper et de segmenter l'ensemble du cycle cardiaque \cite{atlasExemple2}.
\\L'atlas statistique est basé sur quatorze atlas simples. Tous proviennent d'images de fin de diastole. Cet moment précis est retrouvé grâce à l'utilisation d'un électrocardiogramme.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/atlasHeart1.png}
    \captionof{figure}{Atlas statistique de la fin de la diastole  \cite{atlasExemple2}.}
\endgroup

On crée ensuite une suite de transformations mathématiques permettant de passer de la fin de la diastole, au reste du cycle cardiaque.
\\On définit la fin de la diastole, comme étant l'instant $1$ du cycle. On crée, pour l'ensemble du cycle cardiaque, des transformations permettant de passer d'un instant $N$ à un instant $N+1$. On calcule finalement les transformation permettent de passer de l'instant $1$ à l'instant $N$, en sommant les transformations précédentes.

$$
T_{N,1}(x,y,z) = \sum\limits_{n=1}^{N-1} T_{n+1,n}(x,y,z)
$$

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{../img/atlasHeart2.png}
    \captionof{figure}{Calcule de la transformation mathématique permettant de passer de la fin de la diastole, à l'instant $N$ du cycle cardiaque \cite{atlasExemple2}.}
\endgroup

On utilise ces transformations pour déformer l'atlas de fin de diastole, et pouvoir appliquer une segmentation classique basé sur des atlas.
\\
\\Il est possible, en utilisant l'ensemble du cycle cardiaque, d'améliorer cette méthode et de créer un atlas personnel de fin de diastole.
\\On calcule les transformation permettant de passer de l'instant $n$ à l'instant $1$ et on les applique aux images. La moyenne de la somme des images permet de récupérer l'atlas personnel.

\begingroup
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{../img/atlasHeart3.png}
    \captionof{figure}{Création d'un atlas personnel de fin de diastole, grâce à l'utilisation de l'ensemble des images du cycle cardiaque \cite{atlasExemple2}.}
\endgroup